\documentclass[a4paper, spanish, utf8]{memoir}

\include{config}
\include{acro}


\title{\Huge Teoría de la NP-completitud}

\author{Adrián Rodriguez Bazaga}
\author{Eleazar Díaz Delgado}
\author{Rudolf Cicko}

\affil{Universidad de La Laguna}


\begin{document}
\maketitle

\chapter{Teorema de Cook}


\section{Introducción}

El teorema de Cook también conocido como el teorema de Cook-Levin, se demuestra
el primer problema $\mathcal{NP}$-Completo que permitirá que los demás problemas
puedan ser transformados a él usando una reducción en tiempo polinomial.

El problema usado para probar su $\mathcal{NP}$-completitud es el de \gls{sat}.

\section{Problema \gls{sat}}

Demostrar que \gls{sat} $\in \mathcal{NP}$ es fácil, y se hará a continuación.
La parte difícil de la prueba es demostrar que cualquier lenguaje $\mathcal{NP}$
es reducible a \gls{sat} en tiempo polinómico.

Para ello se construye una reducción polinómica para cada lenguaje A en los $\mathcal{NP}$ a
\gls{sat}. La reducción de $A$ coge una cadena $w$ y produce una fórmula booleana
$\phi$ que simula la máquina NP para el lenguaje $A$ en la entrada $w$. Si la
máquina no acepta, entonces la asignación no satisface $\phi$. Por ello, $w$ esta
en $A$, si y sólo si, $\phi$ es satisfacible.

Actualmente, construir una reducción para trabajar de esta manera es una tarea
conceptualmente simple, aunque piensa que se deben tener en cuenta muchos detalles. Una
fórmula booleana puede que contenga las operaciones booleanas, AND, OR y NOT. Estas
operaciones forman la base de la circuitería de los ordenadores electrónicos. De
hecho podemos diseñar una fórmula booleana para simular una máquina de Turing.

El problema de la satisfabilidad booleana, es el problema de determinar si
existe al menos una interpretación que satisfaga una fórmula booleana. Otra
forma de verlo es que dado un conjunto de valores booleanos pasados a una
fórmula booleana, hallar aquel conjunto que dé valores verdaderos.

\section{Demostración del Teorema de Cook}

\noindent \textbf{ENTRADA}: Un conjunto de cláusulas $C=\left \{c_1, c_2, \dots, c_m
\right \}$ sobre un conjunto finito $U$ de variables.

\noindent \textbf{PREGUNTA}: ¿Existe una asignación booleana para $U$, tal que satisfaga
todas las cláusulas de $C$?


\begin{thm}
  \gls{sat} es $\mathcal{NP}$-completo.
\end{thm}

\begin{proof}

  Es fácil comprobar que \gls{sat} $\in \mathcal{NP}$, ya que se puede encontrar
  un algoritmo para una \gls{ndtm} que reconozca el lenguaje $L(\mbox{SAT},e)$,
  para un esquema de codificación $e$, en un número de pasos acotado por una
  función polinomial. De esta manera, el primer requerimiento para la prueba de
  $\mathcal{NP}$-completitud se cumple.

  Para el segundo requerimiento debemos bajar a nivel de lenguaje, donde
  \gls{sat} se representa por un lenguaje $L_{SAT}=L[SAT,e]$ para algún esquema
  de codificación razonable $e$. Debemos demostrar que para todo lenguaje $L\in
  \mathcal{NP}$, $L \preceq L_{SAT}$. Los lenguajes de la clase $\mathcal{NP}$
  son bastante diversos, se trata de una clase infinitamente grande, por lo que
  no esperemos presentar una demostración para cada uno de los lenguajes por
  separado.

  No obstante, todo lenguaje de la clase $\mathcal{NP}$ puede describirse de una
  manera estándar: mediante un programa para una \gls{ndtm} que lo reconozca en
  tiempo polinomial. Esto nos permitirá trabajar con un programa genérico para
  una \gls{ndtm} y derivar una transformación polinomial genérica desde el
  lenguaje que reconozca esta máquina genérica al lenguaje $L_{SAT}$. Esta
  transformación genérica, cuando se particularice para un programa de una
  \gls{ndtm} $M$ que reconozca el lenguaje $L_M$, dará la deseada transformación
  desde $L_M$ a $L_{SAT}$. Así, en esencia, presentaremos una demostración
  simultánea para todos los lenguajes $L\in \mathcal{NP}$ de que $L \preceq
  L_{SAT}$.

  Para empezar, denotemos por $M$ un programa arbitrario en tiempo polinomial
  para una \gls{ndtm}, especificado por $\Gamma$, $\Sigma$, $b$, $Q$, $q_0$,
  $q_Y$, $q_N$, y $\delta$, que reconoce el lenguaje $L=L_M$. Además, sea $p(n)$
  un polinomio que acota superiormente la función $T_M(n)$. Sin pérdida de
  generalidad se asume que $p(n)\ge n$ para todo $n\in \mathbb{Z}^+$. La
  transformación genérica $f_L$ será derivada en términos de $M$, $\Gamma$,
  $\Sigma$, $b$, $Q$, $q_0$, $q_Y$, $q_N$, $\delta$ y $p$.

  Por razones de conveniencia describiremos $f_L$ como si fuera una función
  entre el conjunto de las cadenas de $\Sigma$ hasta las entradas del problema
  \gls{sat}, mas que hasta las cadenas del alfabeto inducido por el esquema de
  codificación asociado a \gls{sat}, ya que los detalles de la demostración
  asociados al esquema de codificación pueden ser deducidos fácilmente.

  De esta manera, $f_L$ tendrá la propiedad de que para todo $x\in \Sigma^*$,
  $x\in L$ si, y sólo, $f_L(x)$ es satisfecho por una asignación booleana. La
  clave de las construcción de $f_L$ está en demostrar cómo un conjunto de
  cláusulas puede ser usado para comprobar si una entrada $x$ es aceptada por el
  programa para una \gls{ndtm} $M$, es decir, si $x\in L$.

  Si la cadena $x\in \Sigma^*$ es aceptada por $M$, entonces, habrá una
  secuencia de estados de $M$ que acepte $x$ acotada superiormente por un
  polinomio $p(n)$, donde $n=|x|$. Dicha secuencia no puede involucrar ninguna
  celda de la cinta excepto aquellas comprendidas entre $-p(n)$ y $p(n) + 1$ ya
  que la la cabeza de lectura/escritura comienza en la celda 1, y se mueve una
  única posición en cada paso. El estado de la computación en cualquier instante
  puede determinado completamente dando el contenido de las celdas, el estado
  actual, y la posición de la cabeza de lectura/escritura. Es más, puesto que no
  se llevarán a cabo más de $p(n)$ pasos durante la ejecución, habrá a los sumo
  $p(n) + 1$ instantes que deben ser considerados. Esto nos permitirá describir
  la computación completamente usando sólo un número limitado de variables
  booleanas y una asignación booleana para las mismas.

  A continuación se muestra cómo $f_L$ construye el conjunto de variables a
  partir de $M$. Se etiquetarán los estados de $Q$ como $q_0, q_1=q_Y, q_2=q_N,
  q_3, \dots, q_r$, donde $r= |Q|-1$, y los elementos de $\Gamma$ como $s_0 = b,
  s_1, s_2, \dots, s_v$, donde $v = |\Gamma| -1$. Se crearán tres tipos de
  variables, cuyo sentido se especifica en la tabla~\ref{tab:cooktab1}.

  \begin{table}[!ht]
    \caption{Variables creadas por $f_l$} \label{tab:cooktab1}
    \begin{center}
      {\small
        \renewcommand{\arraystretch}{1.2}
        \begin{tabular}{@{}C{.15\textwidth}C{.25\textwidth}L{.45\textwidth}@{}}
          \toprule
          {\em Variable} & {\em Rango} &\multicolumn{1}{C{.45\textwidth}}{\em Significado} \\
          \midrule
          $Q[i,k]$       &

                           \begin{minipage}{.24\textwidth} %%
                             \centering
                             \begin{math} %%
                               \begin{array}{c} %%
                                 0 \le i\le p(n)  \\ %%
                                 0 \le k \le t %%
                               \end{array}%%
                             \end{math} %%
                           \end{minipage} & En el instante $i$, $M$ está en el estado $q_k$ \\ \\
          $H[i,j]$       &

                           \begin{minipage}{.24\textwidth} %%
                             \centering
                             \begin{math} %%
                               \begin{array}{c} %%
                                 0 \le i\le p(n) \\ %%
                                 -p(n) \le j \le p(n) + 1 %%
                               \end{array}%%
                             \end{math} %%
                           \end{minipage} & En el instante $i$, la cabeza de lectura/escritura está examinando la celda $j$\\ \\
          $S[i,j,k]$       &

                             \begin{minipage}{.24\textwidth} %%
                               \centering
                               \begin{math} %%
                                 \begin{array}{c} %%
                                   0 \le i\le p(n) \\ %%
                                   -p(n) \le j \le p(n) + 1 \\ %%
                                   0 \le k \le v
                                 \end{array}%%
                               \end{math} %%
                             \end{minipage} & En el instante $i$, el contenido de la celda $j$ es el símbolo $s_k$\\
          \bottomrule
        \end{tabular}
      }
    \end{center}
  \end{table}


  El cómputo de $M$ devuelve como resultado una asignación booleana para cada
  una de las variables. Si el programa se detiene antes del tiempo $p(n)$, la
  configuración permanece constante en todas las ejecuciones posteriores,
  manteniendo la posición de la cabeza, contenido de la cinta y el mismo estado
  de parada.

  Inicialmente el contenido de la cinta consta de la entrada $x$ escrita desde
  la celda 1 hasta $n$, y el resultado esperado escrito desde la celda -1 hasta
  la -$|w|$ con el resto de las celdas de la cinta vacías.

  Por otro lado, una asignación booleana arbitraria de las variables no tiene
  por qué corresponder con un cómputo, menos aún con un cómputo de aceptación.

  De acuerdo con una asignación booleana arbitraria, una cinta dada puede
  contener muchos símbolos al mismo tiempo, la máquina podría estar
  simultáneamente en varios estados diferentes, y la cabeza de lectura y
  escritura podría estar en cualquier subconjunto de posiciones $-p(n)$ hasta
  $p(n)$. La transformación funciona construyendo una colección de cláusulas, de
  modo que una asignación booleana es satisfactoria si y sólo si es la
  asignación booleana inducida por un cómputo de aceptación para $x$ cuya etapa
  de verificación toma $p(n)$ o menos pasos y cuya cadena adivinada tiene
  longitud como máximo $p(n)$. Resumiendo, tenemos que:

  \begin{table}[!ht]
    \label{tab:cooktab2}
    \begin{center}
      {\small
        \renewcommand{\arraystretch}{1.2}
        \begin{tabular}{@{}C{.15\textwidth}L{.45\textwidth}@{}}
          \toprule
          \midrule
          $x \in L$ $\iff$     &
                                 si existe un estado de aceptación en $M$ para $x$. \\
          $\iff$      &
                        existe un estado de aceptación en $M$ para $x$ en $p(n)$ o menos pasos en la etapa de verificación y con una cadena adivinada $w$ de longitud exactamente $p(n)$. \\
          $\iff$       &
                         En el instante $i$, cada celda contiene exactamente un único símbolo de $\Gamma$. \\ \\

          \bottomrule
        \end{tabular}
      }
    \end{center}
  \end{table}


  Esto significa que $f_L$ satisface una de las dos condiciones requeridas de
  una transformación polinomial. La otra condición, que $f_L$ se pueda calcular
  en tiempo polinomial se verificará fácilmente una vez que hemos completado
  nuestra descripción de $f_L$.

  Las cláusulas en $f_L$ se pueden dividir en seis grupos, cada uno imponiendo
  un tipo separado de restricción en cualquier asignación de verdad
  satisfactoria como se muestra en el cuadro ~\ref{tab:cooktab4}.

  \begin{table}[!ht]
    \caption{Grupos de cláusulas en $f_L(x)$ y las restricciones que imponen} \label{tab:cooktab4}
    \begin{center}
      {\small
        \renewcommand{\arraystretch}{1.2}
        \begin{tabular}{@{}C{.15\textwidth}L{.45\textwidth}@{}}
          \toprule
          {\em Clase de grupo} &\multicolumn{1}{C{.45\textwidth}}{\em Restricción impuesta} \\
          \midrule
          $G1$      &
                      En el instante $i$, $M$ se encuentra exactamente en un estado. \\ \\
          $G2$       &
                       En el instante $i$, la cabeza de lectura/escritura está examinando exactamente una celda. \\ \\
          $G3$       &
                       En el instante $i$, cada celda contiene exactamente un único símbolo de $\Gamma$. \\ \\
          $G4$       &
                       En el instante 0 la máquina está en su configuración inicial para verificar la entrada $x$.  \\ \\
          $G5$        &
                        En el instante $p(n)$, $M$ ha cambiado al estado $q_y$ y por lo tanto aceptado $x$.  \\ \\
          $G6$       &
                       Para cada instante $i$, la configuración de $M$ en el instante $i$ + 1 sigue las indicaciones de la función de transición $\delta$ para la configuración en el instante $i$.    \\
          \bottomrule
        \end{tabular}
      }
    \end{center}
  \end{table}


  Es sencillo observar que si todos los grupos de seis cláusulas realizan sus
  misiones previstas, entonces una asignación booleana satisfactoria tendrá que
  corresponder al estado de aceptación deseado para x. Así, todo lo que
  necesitamos mostrar es cómo pueden construirse los grupos de cláusulas que
  realizan estas misiones.

  El grupo $G1$ consiste de las siguientes cláusulas:

  \begin{center} { \{$Q[i,0], Q[i,1], \dots, Q[i,r]\}, 0 \le i \le p(n)$ }
    \linebreak  { \{$\overline{Q[i,j]}, \overline{Q[i,j^{'}]}\}, 0 \le i \le p(n), 0 \le j \le j^{'} \le r$ }
  \end{center}


  La primeras $p(n)$ + 1 de estas cláusulas puede satisfacerse simultáneamente
  si y sólo si, para cada vez que $i$, $M$ está en al menos un estado. Las
  cláusulas restantes $(p(n) + 1)(r + 1)(r / 2)$ pueden satisfacerse
  simultáneamente si sólo en ningún momento $i$ es $M$ en más de un estado. Así
  $G1$ cumple su misión.

  Los grupos $G2$ y $G3$ se construyen de manera similar, y los grupos $G4$ y
  $G5$ son bastante sencillos, cada uno de ellos consistente
  sólo en cláusulas literales. El cuadro ~\ref{tab:cooktab3} da una especificación completa de
  los cinco primeros grupos. Tenga en cuenta que el número de cláusulas en estos
  grupos y el número máximo de literales que ocurren en cada cláusula, está
  acotad por una función polinomial de $n$ (puesto que $r$ y $v$ son constantes
  determinadas por $M$ y por lo tanto por $L$).

  \begin{table}[!ht]
    \caption{Los cinco primeros grupos de cláusulas de $f_L$} \label{tab:cooktab3}
    \begin{center}
      {\small
        \renewcommand{\arraystretch}{1.2}
        \begin{tabular}{@{}C{.15\textwidth}L{.65\textwidth}@{}}
          \toprule
          {\em Clase de grupo} &\multicolumn{1}{C{.45\textwidth}}{\em Restricción impuesta} \\
          \midrule
          $G1$      &
                      \{$Q[i,0], Q[i,1], \dots, Q[i,r]\}, 0 \le i \le p(n) $
                      \{$\overline{Q[i,j]}, \overline{Q[i,j^{'}]}\}, 0 \le i \le p(n),  0 \le j \le j^{'} \le r $ \\ \\
          $G2$       &
                       \{$H[i,-p(n)],H[i,-p(n)+1],\dots,H[i,p(n)+1]\}, 0 \le i \le p(n) $
                       \{$\overline{H[i,j]},\overline{H[i,j^{'}]}\}, 0 \le i \le p(n), -p(n) \le j \le j^{'} \le p(n) + 1 $ \\ \\
          $G3$       &
                       \{$S[i,j,0],S[i,j,1],\dots,S[i,j,v]\}, 0 \le i \le p(n),-p(n) \le j \le p(n) + 1 $
                       \{$\overline{S[i,j,k]},\overline{S[i,j,k^{'}]}\}, 0 \le i \le p(n), -p(n) \le j \le p(n) + 1, 0 \le k \le k^{'} \le v $ \\ \\
          $G4$       &
                       \{$Q[0,0]\},\{H[0,1]\},\{S[0,0,0]\}, $
                       \{$S[0,1,k_1]\},\{S[0,2,k_2]\},\dots,\{S[0,n,k_n]\}, $
                       \{$S[0,n+1,0]\},\{S[0,n+2,0]\},\dots,\{S[0,p(n)+1,0]\}, $
                       donde $x = s_{k_1} s_{k_2} \dots s_{k_n} $  \\ \\
          $G5$        &
                        \{$Q[p(n),1]\} $ \\
          \bottomrule
        \end{tabular}
      }
    \end{center}
  \end{table}



  El último grupo de cláusulas $G6$, que garantiza que cada sucesiva
  configuración en el cómputo sigue a partir de la anterior en cada paso del
  programa $M$, en realidad es más compleja ya que compuesta por dos subgrupos
  de cláusulas:


  El primer subgrupo garantiza que si la cabeza lectura-escritura no está
  explorando la celda j de la cinta en el instante i, entonces el símbolo en la
  celda j no cambia entre los instantes $i$ e $i$ + 1. Las cláusulas de este
  subgrupo son las siguientes:

  \begin{center} {

      \{$\overline{S[i,j,l]}, H[i,j], S[i+1,j,l]\}, 0 \le i < p(n), -p(n) \le j \le p(n) + 1, 0 \le l \le v $

    }
  \end{center}


  Para cualquier tiempo $i$, una celda $j$, y un símbolo $ s_l $, si la cabeza
  de lectura-escritura no está escaneando dicha celda en dicho instante, y la
  celda $j$ contiene $ s_l $ en tiempo $i$ pero no en tiempo $i$ + 1, entonces
  la cláusula basada en $i$, $j$, y $l$ no se cumple. Así, las cláusulas $ 2 (p
  (n) + 1)^{2} (v + 1) $ de este subgrupo realizan su misión.


  El subgrupo restante de $G6$ garantiza que los cambios de una configuración a
  la siguiente cumplen las especificaciones de la función de transición $\delta$
  para $M$. Para cada tupla de tamaño 4 $(i,j,k,l), 0 \le i < p(n), -p(n) \le j
  \le p(n) + 1, 0 \le k \le r, y 0 \le l \le v,$ este subgrupo contiene las
  siguientes tres cláusulas:

  \begin{center} {

      \{$\overline{H[i,j]}, \overline{Q[i,k]}, \overline{S[i,j,l]}, H[i+1,j+\Delta]\} $ \\
      \{$\overline{H[i,j]}, \overline{Q[i,k]}, \overline{S[i,j,l]}, Q[i+1,k^{'}]\} $ \\
      \{$\overline{H[i,j]}, \overline{Q[i,k]}, \overline{S[i,j,l]}, S[i+1,j,l^{'}]\} $

    }
  \end{center}


  donde si $q_k$  $\epsilon$  $Q - \{q_Y,q_N\}$, entonces los valores de
  $\Delta, k^{'}$, y $l^{'}$ corresponden a $\delta(q_k,s_l)$ =
  ($q_{k^{'}},s_{l^{'}},\Delta$), y si además $q_k$ $\epsilon$ \{$q_Y,q_N$\},
  entonces $\Delta$ = 0, $k^{'}$ = $k$ y $l^{'}$ = $l$.

  A pesar de que puede que cueste entenderlo, no es complicado ver que estas
  $6(p(n))(p(n) + 1)(r + 1)(v + 1)$ cláusulas imponen la restricción deseada
  para satisfacer las asignaciones booleanas.

  Ahora ya tenemos demostrado cómo se construyen todas estas seis cláusulas
  realizando transformaciones previamente establecidas. Si $x$ $\epsilon$ $L$,
  entonces existe un estado de aceptación para $M$ con la entrada $x$ de
  longitud $p(n)$ o menos, y este cómputo, provoca la satisfacción de todas las
  cláusulas en $C$ = $G1 \cup G2 \cup G3 \cup G4 \cup G5 \cup G6$.

  Por el contrario, la construcción de $C$ es tal que cualquier asignación
  booleana satisfactoria para $C$ debe corresponder con un estado de aceptación
  de $M$ sobre $x$. Se sigue que $f_L(x)$ tiene una asignación booleana
  satisfactoria  $\iff$ $x$ $\epsilon$ $L$.

  Todo lo que queda por demostrar es que, para cualquier lenguaje fijo $L$,
  $f_L(x)$ puede construirse a partir de $x$ en un tiempo acotado por una
  función polinomial con $n$ = $|x|$. Dado $L$, elegimos una Máquina de Turing
  No Determinista $M$ particular que reconoce $L$ en ese tiempo (no necesitamos
  encontrar esa NDTM en tiempo polinomial, ya que solo estamos demostrando que
  existe la transformación deseada $f_L$). Una vez que tenemos una NDTM $M$
  específica y un polinomio específico p, la construcción del conjunto $U$ de
  variables y la colección $C$ de cláusulas equivale a poco más que llenar los
  espacios en blanco en una fórmula estándar (aunque complicada). Los límites
  polinomiales serán conocidos una vez que se conozca la longitud [$f_L(x)$],
  que está limitada por una función polinomial de n, donde longitud [$I$]
  refleja la longitud de una cadena que codifica la instancia $I$ bajo un
  esquema de codificación razonable.

  Esta función de longitud razonable para \gls{sat} se da, por ejemplo mediante $|U|
  \cdot |C|$. Ninguna cláusula puede contener más de $2|U|$ literales (que son
  todos los literales que hay), y el número de símbolos necesarios para
  describir un literal individual sólo tiene que añadir $log|U|$ Factor, que
  puede ser ignorado cuando todo lo que está en cuestión es límite polinomial.
  Puesto que $r$ y $v$ se fijan de antemano y sólo pueden aportar factores
  constantes a $|U|$ y $|C|$, tenemos $|U|$ = $O(p(n)^2)$ y $|C|$ = $O(p(n)^2)$.
  Por lo tanto, longitud [$f_L(x)$] = $|U|\cdot|C|$ = $O(p(n)^4)$, y está
  limitado por una función polinomial de $n$ como se desee.

  Así, la transformación $f_{l}$ se puede calcular mediante un algoritmo en
  tiempo polinomial (aunque el polinomio particular al que obedece dependerá de
  $L$ y de nuestras elecciones para $M$ y $p$), y concluimos que para cada $L$
  $\epsilon$ $\mathcal{NP}$, $f_L$ es una transformación polinómica De $L$ a \gls{sat}
  (técnicamente, por supuesto, de $L$ a $L_{SAT}$). Por lo tanto, se afirma que
  \gls{sat} es $\mathcal{NP}$-completo.
\end{proof}

\clearpage




% \printglossary  %% no descomentar porque peta todo mal

\bibliographystyle{alpha}

\footnotesize{
\begin{thebibliography}{99}

\bibitem[CIG]{p1} Michael R. Garey, David S. Johnson.
\newblock Computers and Intractability A Guide

\bibitem[Sipser]{p1} Michael Sipser.
\newblock  Introduction to the Theory of Computation (3rd ed.)

\end{thebibliography}
}

\end{document}